---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۷۶
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۷۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کسی کز راز این دولاب پیروزه خبر دارد</p></div>
<div class="m2"><p>به خواب و خور چو خر عمر عزیز خویش نگذارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جز آن نادان که ننگ جهل زیر پی سپر کردش</p></div>
<div class="m2"><p>کسی خود را به کام اژدهای مست نسپارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خردمندا، چه مشغولی بدین انبار بی‌حاصل؟</p></div>
<div class="m2"><p>که این انبارت از کشکین چو از حلوا بینبارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>توی بر خواب و خور فتنه همانا خود نه‌ای آگه</p></div>
<div class="m2"><p>که مر پهلوت را گیتی به خواب و خور همی خارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نه‌ای ای خاک‌خوار آگه که هرکه‌ش خاک‌خور باشد</p></div>
<div class="m2"><p>سرانجام ارچه دیر است این قوی خاکش بیوبارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>فلک مر خاک را، ای خاک خور، در میوه و دانه</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر تو به شور و چرب و شیرین می بیاچارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نمی‌بینی کز آن آچار اگر خاکی تهی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>تو را، ای خاک خوار، آن خاک بی‌آچار نگوارد؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تو را زهر است خاک و دشمنی داری به معده در</p></div>
<div class="m2"><p>که گر خاکش دهی ور نی همی کارت به جان آرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر فرمان او کردی و خوردی خاک شد خامش</p></div>
<div class="m2"><p>و گر نه همچنان دایم به معده در همی ژارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به دانهٔ گندم اندر چیست کو مر خاک و سرگین را</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کرده‌است کورا کس همی زین دو نپندارد؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چگونه بی‌سر و دندان و حلق و معده آن دانه</p></div>
<div class="m2"><p>همی خاکی خورد همواره کآب او را بیاغارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کسی کاین پر عجایب صنع و قدرت را نمی‌بیند</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر مرد بینا جز که نابیناش نشمارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به دانه تخمها در پیشکارانند مردم را</p></div>
<div class="m2"><p>که هر یک زان یکی کار و یکی پیشهٔ دگر دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو در هر دانه‌ای دانا یکی صانع همی بیند</p></div>
<div class="m2"><p>خدای خویش اینها را نه پندارد نه انگارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ور اندر یافتن مر پیشکاران را چو درماند</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن کو برتر از عقل است خیره وهم بگمارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>کسی شکر خداوندی که او را بنده‌ای بخشد</p></div>
<div class="m2"><p>که او از خاک خرما کرد داند خود بچه گزارد؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>تو را در دانهٔ خرماست، ای بینا دل، این بنده</p></div>
<div class="m2"><p>که او بر سرت هر سالی همی خرما فرو بارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کسی کز کردگار خویش از این سان قیمتی باید</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر در دو دیدهٔ خویش تخم شکر او کارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>از آن پس که‌ت نکوئی‌ها فراوان داد بی‌طاعت</p></div>
<div class="m2"><p>گر او را تو بیازاری تو را بی‌شک بیازارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خردمندی که نعمت خورد شکر آنش باید کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ازیرا کز سبوی سر که جز سرکه نیاغارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نشانهٔ بندگی شکر است، هرگز مردم دانا</p></div>
<div class="m2"><p>به نسپاسی ز حد بندگی اندر نیاجارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>میندیش و مینگار، ای پسر، جز خیر و پند ایرا</p></div>
<div class="m2"><p>که دل جز خیر نندیشد قلم جز پند ننگارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ز دانا جوی پند ایرا که آب پند خوش یابی</p></div>
<div class="m2"><p>چو دانا خوشهٔ دل را به دست عقل بفشارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>اگرت اندوه دین است، ای برادر، شعر حجت خوان</p></div>
<div class="m2"><p>که شعر زهد او از جانت این اندوه بگسارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>تو ای کشتهٔ جهالت سوی او شو تا شوی زنده</p></div>
<div class="m2"><p>که از جهل تو حجت سوی تو آمد نمی‌یارد</p></div></div>